# A fome ucraniana (holodomor)
Talvez a acusação mais perniciosa contra Stalin seja que ele orquestrou a terrível fome do início dos anos 1930 para esmagar uma revolta nacionalista ucraniana. Essa calúnia desprezível (que é propagada em grande parte por grupos nacionalistas e neofascistas ucranianos) é facilmente refutada pelo exame do consenso histórico. Há inúmeros estudiosos que contestam a ideia de que a fome foi provocada intencionalmente. Figuras como Khlevniuk, Robert Davies, Wheatcroft, Sheila Fitzpatrick, Ellman, Tauger, Tottle, Dallin, Lewin, Viola, Blumenfeld, Ludo Martens, Losurdo, Anna Louise-Strong, Grover Furr e Kotkin.

A fome de 1931-1932, não foi causada pelo Estado soviético, nem foi planejada ou premeditada por Stalin. Primeiro, porque não morreram apenas ucranianos, mas também russos, bielorrussos e cazaques. Os camponeses ricos da Ucrânia, que exploravam a mão de obra do campesinato local, opondo-se à coletivização. Os próprios kulaks, que haviam enriquecido com a NEP de Lenin, recusaram-se a colher os frutos e grãos, principalmente depois que muitos camponeses sem-terra optaram por migrar para outras regiões da União Soviética, trabalhando em fazendas coletivas (as kolkhoses), em vez de ficar naquela região, sendo explorados, fora que quando o preço dos grãos caiam, eles faziam açambarcamento das mercadorias e se recusavam a vendê-los, a URSS não podia continuar se submetendo às vontades do livre-mercado, senão ocorreria outra crise das tesouras. Grupos de extrema-direita anti-comunistas, como a Organização Militar Ucraniana, atearam fogo nas suas plantações, atiraram nos rebanhos, matando animais, visando sabotar o processo de coletivização. Haviam, à época, 10 milhões de “kulaks”, para uma população camponesa total de 120 milhões de pessoas. Cerca de 1 milhão e 800 mil deles, por causa da pressão dos kulaks, optaram por migrar. Toda a mentira sobre o Holodomor começou quando William Randolph Hearst, magnata da imprensa estadunidense, conhecido antes da Segunda Guerra como "o fascista nº1 da América", viajou para a Alemanha em 1934, cerca de 1 ano depois da ascensão de Hitler ao poder. Nessa viagem ele travou contato principalmente com Alfred Rosenberg, ideólogo do Partido Nazista, que, terminada a Segunda Guerra (1945), acabou julgado e executado no Tribunal de Nuremberg por crimes contra a humanidade. No ano seguinte à viagem (1935), os jornais de Hearst começaram a espalhar a farsa do “holocausto ucraniano”.

Douglas Tottle ressalta em Fraud, Famine and Fascism, p. 49-51:
>É uma questão de algum significado que as alegações do cardeal Innitzer de fome-genocídio foram amplamente promovidas ao longo da década de 1930, não apenas pelo principal propagandista de Hitler, Goebbels, mas também pelos fascistas americanos.<br/>
>Devemos relembrar que Hearst deu início à sua campanha contra a fome com uma transmissão de rádio baseada principalmente em material do "comitê de ajuda" do cardeal Innitzer. Em Organized Anti-Semitism in America, o livro de 1941 expondo grupos e atividades nazistas nos Estados Unidos antes da guerra, Donald Strong observa que o líder fascista americano, padre Coughlin, usou extensivamente o material de propaganda nazista. Isso incluía acusações nazistas de "atrocidades cometidas por judeus comunistas" e porções textuais de um discurso de Goebbels referindo-se ao "apelo de Innitzer de julho de 1934, de que milhões de pessoas estavam morrendo de fome em toda a União Soviética".

Hearst havia começado sua vida como empresário em 1887 após assumir o controle do jornal The San Francisco Examiner, que era do seu pai. Se mudando para Nova Iorque, Hearst comprou o The New York Journal e criou então a noção de "imprensa marrom", sendo por isso considerado "o pai do sensacionalismo". Neste ínterim, entrou em uma guerra de negócios com Joseph Pulitzer, dono do New York World. Porém, foi Walter Dushnyck, um colaborador dos nazistas e terrorista da “Organização Militar Ucraniana” (que apoiou os nazistas quando estes ocuparam parte da Ucrània em 1941), o homem por trás da farsa. Dushnyck refugiou-se nos EUA após a II Guerra. Dushnyck publicou o livro "50 anos atrás: o Holocausto de Fome na Ucrânia" (50 Years Ago: The Famine Holocaust in Ukraine, 1983), um panfleto repleto de referências nazistas, incluindo a capa, como uma caveira branca sob uma foice e um martelo vermelhos. Este livro continha as fotos do "genocídio ucraniano” publicadas originalmente no jornal de Hitler, o “Völkischer Beobachter” e nos de seu apoiador americano, William Randolph Hearst (cuja vida inspirou o filme Cidadão Kane). Cabe lembrar que Hearst tinha estreita relação com o senador Joseph McCarthy, sendo um dos nomes fortes por trás do movimento de "caça aos comunistas" iniciado por ele na década de 1950, no que ficou conhecido como Macarthismo. Por meio do Comitê de Atividades Anti-Americanas, McCarthy liderou um comitiva inquisitorial que perseguiu qualquer um que tivesse a mínima conexão com o marxismo, como o roteirista Dalton Trumbo, os diretores Edward Dmytryk, John Huston, além de Orson Welles (que Hearst fez de tudo para derrubar quando este lançou Cidadão Kane), e dos atores Humphrey Bogart, Lauren Bacall, Gregory Peck, Katharine Hepburn, Kirk Douglas, Burt Lancaster, Gene Kelly e até mesmo Frank Sinatra. Outro responsável por disseminar essas mentiras sobre a URSS foi o escritor Robert Conquest (homenageado por George W. Bush), nos livros O Grande Terror (The Great Terror, 1968) e Colheita Amarga (The Harvest of Sorrow, 1986). O que poucos sabem é que Conquest trabalhou até meados da década de 50 para o Information Research Department (Departamento de Pesquisa de Informação), um organismo secreto do Foreign Office (Ministério dos Negócios Estrangeiros) criado em 1948 pelo governo britânico para estudar o comunismo e combater ativamente a sua influência interna e externamente, promovendo um eficaz relacionamento com jornalistas dos principais jornais, dirigentes sindicais, etc. Datam desse tempo os seus primeiros textos sobre a União Soviética. Não morreram 4 milhões de cazaques pela fome, já que o número de cazaques na época era 3,9 milhões. Muitos fugiram e se tornaram indetectáveis. As estimativas reais são de apenas quase 2 mil mortes.

Em ucraniano, pode haver duas palavras semelhantes: "голодомор" (morte por fome) e "холодомор" (morte por frio). Se não fosse pelas necessidades da propaganda, o alfabeto latino "Голодомор" seria escrito "Golodomor" e "Холодомор" seria "Holodomor".
![Origem do termo holodomor](images/origin_of_holodomor.jpg)

Robert Conquest, para escrever seu livro, teve como ajudante James Mace que, assim como Nicolas Werth (organizador do "Livro negro do comunismo”), adotaram um método estatístico cientificamente falho criado por Dushnyck para "medir" a quantidade de mortos na fome de 1931-32. O método de Dushnyck pode ser avaliado pelo seguinte trecho de seu livro:
>Tomando os dados do censo de 1926 e os do censo de 1939 e a média de aumento [da população] antes da coletivização (2.36% ao ano), podemos calcular que a Ucrânia perdeu 7 milhões e 500 mil pessoas entre os dois censos.

Logo, ele conclui, aleatóriamente, que esses seriam os mortos de fome entre 1932 e 1933. Não tem provas, apenas convicções. O método de Dushnyck tem outras falhas:
1) Ignora que uma parte da população que no censo de 1926 era classificada como ucraniana – cerca de 2 a 3 milhões de cossacos – foi, no censo de 1939, reclassificada como russa, pela simples razão de que viviam da Rússia e não na Ucrânia.
2) Pressupõe que, entre 1926 e 1939 ninguém morreu de outra causa que não a fome, como frio, pneumonia, velhice, etc.
3) Ignora que na URSS e outros países, durante esse período, ocorreram duas grandes epidemias de tifo (200.000 casos) e malária (6 milhões de casos), ambas sem tratamento conhecido na época, além de consumo de trigo infectada pela ferrugem conduzindo sintomas similares à fome, micotoxicose e a morte.
4) Pressupõe que o número de mulheres na idade reprodutiva e com vida sexual ativa tivesse se mantido inalterado no período.
5) Ignora as mortes na guerra e as quedas nas taxas de natalidade e fecundidade entre 1914 (início da I Guerra Mundial) e 1921 (fim da Guerra Civil).
6) Pressupõe que a taxa de natalidade permaneceu constante durante os 13 anos em que a URSS passou por uma extraordinária transformação, com industrialização pesada sendo realizada, a reforma agrária por meio da coletivização da agricultura além da preparação da defesa do país para a guerra, passos indispensáveis para a construção do socialismo.

Ou seja, pelo método de Dushnyck, adotado por outros autores como Robert Conquest e Nicolas Werth, a transformação da União Soviética, de país agrário a potencia industrial, bem com a passagem pela Guerra Civil (1918-1921) e pela Segunda Guerra Mundial (1939-1945) não teriam afetado a taxa de natalidade. Em consequência dessa falha metodológica pessoas que nunca nasceram foram considerados mortas em genocídio que nunca se provou. Pois a taxa de natalidade, evidentemente, caiu entre 1926 e 1939 – e caiu significativamente. Segundo Dushynck e os seguidores de seu método, teriam morrido 10 milhões de pessoas na fome de 1931-1932. Todavia, Rússia, Ucrânia e muitos países do mundo, até meados do século XX, quando se consolidou a chamada "Revolução Verde", enfrentavam crises periódicas de fome.

Entre 1891 e 1892, no Império Russo, governado pelo czarismo, a fome matou entre 13 e 35 milhões de pessoas, em decorrência, além das técnicas precárias de cultivo, do rigoroso inverno no qual as temperaturas chegaram a -31º C.

[Alexander Dallin](https://creees.stanford.edu/events/alexander-dallin-lecture-russian-east-european-and-eurasian-affairs), da Universidade de Stanford, escreve:
>Não há provas de que foi intencionalmente dirigido contra os ucranianos... isso estaria totalmente em desacordo com o que sabemos - não faz sentido.

[Moshe Lewin](https://www.upenn.edu/emeritus/memoriam/Lewin.html), da Universidade da Pensilvânia, declarou:
>Isso é uma porcaria, uma besteira... Eu sou um anti-Stalinista, mas não vejo como essa campanha [genocídio] acrescenta ao nosso conhecimento. É adicionar horrores, adicionar horrores, até que se torne uma patologia.

[Lynne Viola](https://history.utoronto.ca/people/lynne-viola), da Universidade de Toronto, escreve:
>Eu o rejeito absolutamente... Por que, em nome de Deus, esse governo paranóico conscientemente produziria uma fome quando eles estavam apavorados com a guerra [com a Alemanha]?

[Mark Tauger](https://history.wvu.edu/faculty-and-staff/faculty/mark-b-tauger), professor de história da West Virginia University (revisando o trabalho de [Stephen Wheatcroft](https://pursuit.unimelb.edu.au/individuals/professor-stephen-wheatcroft) e [R.W. Davies](https://www.birmingham.ac.uk/staff/profiles/gov/davies-bob.aspx)) tem a dizer:
>A mídia popular e a maioria dos historiadores por décadas descreveram a grande fome que atingiu a maior parte da URSS no início dos anos 1930 como "causada pelo homem", muitas vezes até mesmo um "genocídio" que Stalin perpetrou intencionalmente contra os ucranianos e às vezes outros grupos nacionais para destruí-los como nações... Essa perspectiva, entretanto, está errada. A fome que ocorreu não se limitou à Ucrânia ou mesmo às áreas rurais da URSS, não foi fundamentalmente ou exclusivamente causada pelo homem e estava longe da intenção de Stalin e outros na liderança soviética criar um desastre. Uma pequena mas crescente literatura baseada em novos documentos de arquivo e uma abordagem crítica de outras fontes mostrou as falhas na interpretação “genocídio” ou “intencionalista” da fome e desenvolveu uma interpretação alternativa.

Pesquisas mais recentes descobriram causas naturais para a fome na Ucrânia. Notas de Tauger:
>...a URSS experimentou um desastre ambiental incomum em 1932: clima extremamente úmido que deu origem a graves infestações de doenças de plantas, especialmente ferrugem. A Ucrânia teve o dobro ou o triplo das chuvas normais em 1932. Tanto as condições climáticas quanto a ferrugem se espalharam do Leste Europeu, como documentaram os fitopatologistas da época. Patologistas de plantas soviéticos, em particular, estimaram que a ferrugem e outras doenças fúngicas reduziram a colheita potencial em 1932 em quase nove milhões de toneladas, que é a maior perda de colheita documentada por qualquer causa na história soviética.

Anna Louise Strong diz:
>**PERGUNTA**: É verdade que durante 1932-33 vários milhões de pessoas morreram de fome na Ucrânia e no Norte do Cáucaso porque eram politicamente hostis aos soviéticos?
>
>**RESPOSTA**: Não é verdade. Visitei vários lugares nessas regiões durante esse período. Houve uma séria escassez de grãos na safra de 1932 devido principalmente às ineficiências do período organizacional da nova agricultura mecanizada em grande escala entre os camponeses não acostumados com as máquinas. A isso foi adicionada a sabotagem por kulaks despossuídos, a saída das fazendas por 11 milhões de trabalhadores que foram para novas indústrias, o efeito cumulativo da crise mundial em deprimir o valor das exportações agrícolas soviéticas e uma seca em cinco regiões de grãos básicos em 1931.
>
>A colheita de 1932 foi melhor do que a de 1931, mas não foi toda colhida; por conta de promessas superotimistas dos distritos rurais, Moscou descobriu a situação real apenas em dezembro, quando uma quantidade considerável de grãos estava sob a neve.

Não foi um genocídio:
- A maioria dos administradores governamentais da URSS eram Ucrânianos étnicos.
- Ucrânia era uma área multiétnica.
- O governo soviético deu um total de 13.000.000 para os cuidados de saúde e sistemas sociais Ucranianos entre 1929 e 1934.

Em 1987, Hans Blumenfeld ressalta:
>em 1920, quando a NEP foi implementada e a União Soviética passou do comunismo de guerra para um estágio temporário onde existia um livre-mercado, as temidas consequências do mercado tornaram-se evidentes. Apesar da reforma agrária anterior, quase 3 milhões de camponeses, rapidamente ficaram novamente sem terra, porque os kulaks os levaram à falência e compraram suas terras por um preço baixo. Isso resultou em 10 ou 11% da população (kulaks) possuindo tanta terra e também cavalos e maquinários em comparação com o resto da população camponesa que eles produziram 56% dos alimentos comercializados. Em grande parte, os kulaks decidiriam se as cidades receberiam alimentos ou não. A especulação de Kulak no mercado de alimentos causou uma escassez já em 1927, quando a parcela de grãos comercializada era de apenas um terço dos anos anteriores à guerra, embora a produção tivesse excedido os números anteriores à guerra. Essa ineficácia foi o que deu início à ideia de coletivização, com Lenin escrevendo a ideia básica antes de sua morte e Stalin elaborando os planos e implementando-os. Entre as muitas ações do programa de coletivização estava o confisco de terras agrícolas e das máquinas e animais que estavam sobre elas (propriedade privada, NÃO propriedade pessoal). No entanto, houve alguns problemas;
>
>“A coletivização não foi um processo ordenado, seguindo regras burocráticas. Consistia em ações dos camponeses pobres, incentivados pelo Partido. Os camponeses pobres estavam ansiosos para expropriar os “kulaks”, mas menos ansiosos para organizar uma economia cooperativa. Em 1930 o Partido já havia enviado quadros para conter e corrigir os excessos... Depois de ter exercido a contenção em 1930, o Partido voltou a se movimentar em 1932. Como resultado, naquele ano a economia kulak deixou de produzir, e o novo coletivo economia ainda não produzia totalmente.

Neste período, houve o dilúvio do rio Volga, incêndios florestais, seca e os administradores da RSSC e a RSSU não denunciaram o mal gerenciamento dos bens coletivos na época, o que complicou a reação do governo central, então eles continuaram exportando normalmente a quantidade de colheitas.

O governo do Stalin reagiu:
- Investindo nos sistemas de saúde afetados;
- Importando e distribuindo colheitas;
- Desenvolvendo e melhorando o sistema Sovkhoz.

Em The Stalin Era, Anna comenta sobre o fim da fome:
>A conquista do pão foi alcançada naquele verão, uma vitória arrebatada de um grande desastre. A safra de 1933 superou a de 1930, que até então detinha o recorde. Desta vez, o novo recorde não foi feito por uma explosão de semi-organizados entusiasmo, mas por eficiência crescente e organização permanente... Esta cooperação nacional venceu a seca de 1934, garantindo uma safra total para a URSS igual ao máximo de todos os tempos de 1933.
>
>O Bureau Político acredita que a escassez de grãos na Ucrânia é muitas vezes pior do que o que foi descrito no telegrama do camarada Kosior; portanto, o Bureau Político recomenda que o Comitê Central do Partido Comunista da Ucrânia tome todas as medidas ao seu alcance para evitar a ameaça de não semear [safras] na Ucrânia.
>
><cite>Assinado: Secretário do Comitê Central - J. STALIN Do Arquivo do Presidente da Federação Russa. Fond 3, Record Series 40, File 80, Page 58.</cite>

Se Stalin cometeu mesmo este genocídio, por que então durante seu governo, a população ucraniana aumentou em 10 milhões?

Deve-se notar que isso não isenta o Estado soviético de toda e qualquer responsabilidade pelo sofrimento ocorrido; pode-se acusar o governo de resposta insuficientemente rápida e observar que os relatórios iniciais costumam ser minimizados para evitar balançar o barco. Mas está claro que a fome não foi deliberada, não foi um genocídio e (para citar Tauger) "não foi fundamentalmente ou exclusivamente causada pelo homem".

Fontes:
- [A “grande fome” na Ucrânia (Holodomor): um dos maiores mitos do século XX](https://andrezasantana-11112.medium.com/a-grande-fome-na-ucr%C3%A2nia-holodomor-um-dos-maiores-mitos-do-s%C3%A9culo-xx-22b1be62d6b6)
- [What about Stalin, the purges, the holodomor, etc? A revleft podcast.](https://revolutionaryleftradio.libsyn.com/joseph-mother-fucking-stain)
- [Fraud, Famine and Fascism by Doug Tottle](http://rationalrevolution.net/special/library/tottlefraud.pdf)
- [The 1932 Harvest and the Famine of 1933 by Mark Tauger](https://drive.google.com/file/d/0B-eTgjCs2lzpQllPVzQ2UFd3aWM/view?usp=sharing)
- [Natural Disaster and Human Actions in the Soviet Famine of 1931-1933 by Mark Tauger](https://drive.google.com/file/d/0B-eTgjCs2lzpNExnSEVhMjBLRlE/view?usp=sharing)
- [The Years of Hunger: Soviet Agriculture, 1931-1933 by Davies and Wheatcroft](http://gen.lib.rus.ec/book/index.php?md5=32DAA2871728468189A57E0233492A3A)
- [Lies concerning the History of the Soviet Union by Mario Sousa](http://www.mariosousa.se/LiesconcerningthehistoryoftheSovietUnion.html)
- [The Soviet famine of 1932-1933 reconsidered](http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09668130801999912)
- [Archive of writings of Professor Mark Tauger on the famine scourges of the early years of the Soviet Union](https://www.newcoldwar.org/archive-of-writings-of-professor-mark-tauger-on-the-famine-scourges-of-the-early-years-of-the-soviet-union/)
- [Blood Lies by Grover Furr](http://www.readmarxeveryday.ml/bloodlies/index.html)
- [Pages 95-111 of Another View of Stalin by Ludo Martens - Collectivization and the ‘Ukrainian Holocaust’](https://stalinsocietypk.files.wordpress.com/2013/05/another-view-of-stalin1.pdf)
- [J Arch Getty reviews “Harvest of Sorrow”](https://www.lrb.co.uk/v09/n02/j-arch-getty/starving-the-ukraine)
- [Mark Tauger reviews The Years of Hunger by Davies and Wheatcroft](https://eh.net/book_reviews/the-years-of-hunger-soviet-agriculture-1931-1933/)
- [Stop spreading Nazi propaganda: on Holodomor](https://socialistmlmusings.wordpress.com/2017/02/15/stop-spreading-nazi-propaganda/)
- [The Holodomor Hoax: Joseph Stalin’s crime that never took place](http://www.greanvillepost.com/2015/08/10/the-holodomor-hoax-joseph-stalins-crime-that-never-took-place/)
- [Real Stalin series: famine of 1932](https://espressostalinist.com/the-real-stalin-series/famine-of-1932/)
- [In search of a Soviet Holocaust: A 55 year old famine feeds the Right](https://msuweb.montclair.edu/~furrg/vv.html)
- [The Ukrainian famine: only evidence can disclose the truth](https://www.counterpunch.org/2017/03/31/the-ukrainian-famine-only-evidence-can-disclose-the-truth/)
- [The “Holodomor” and the film “Bitter Harvest” are Fascist lies](https://www.counterpunch.org/2017/03/03/the-holodomor-and-the-film-bitter-harvest-are-fascist-lies/)
- [Holodomor Hoax: the anatomy of a lie invented by West’s propaganda machine](https://sputniknews.com/politics/201510191028730561-holodomor-hoax-invented-hitler-west)
- [The famine of 1932-33 in Ukraine the eyes of historians, the language of documents](http://www.archives.gov.ua/Sections/Famine/Publicat/Fam-Pyrig-1932.php)
- [How many people did Joseph Stalin really kill?](https://anti-imperialism.org/2016/02/16/how-many-people-did-joseph-stalin-really-kill/)
- [Evidence that Stalin was unaware of conditions in the Ukraine and tried to relieve the situation when he was informed](http://www.stalinsociety.org/2015/10/03/fighting-the-holodomor-myth-archival-evidence-that-stalin-was-unaware-of-conditions-in-the-ukraine-and-tried-to-relieve-the-situation-when-he-was-informed/)
- [Why the Holodomor narrative is wrong](https://www.youtube.com/watch?v=mUEi7v2TMpQ)
- [Holodomor series - part 1 - fraudulent photos](https://www.youtube.com/watch?v=QzXFXdOz_8Q)
- [Food shortages and problems in the USSR](https://www.youtube.com/watch?v=NUO7_SiJCpw)
- [Did Stalin continue to export grain as Ukraine starved?](https://youtu.be/SMBJ_nQ4sTA)
- [Soviet Agriculture, 1977](https://archive.org/details/SovietAgricultureMorozov)

Também recomendo a leitura dos livros **Stalin: um novo olhar** de Ludo Martens, **Stalin: a história crítica de uma lenda negra** de Domenico Losurdo e **Um Stalin desconhecido** pela família Medvedev (que é liberal e anti-stalin, mas rejeita a narrativa mitíca que se tem sobre Stalin). Também recomendo o prof. Mark Tauger é um dos pesquisadores mais respeitados do mundo no tema história da agricultura soviética, prof. Annie Lacroix-Riz, acadêmica da universidade Paris VII - Denis Diderot, que defende ser o "holodomor" um cavalo de batalha anticomunista.
